---
layout: sidebar.pug
title: "Мой знакомый арестован"
author: Peter Steudtner, Shakeeb Al-Jabri
language: ru
summary: "Подруга или друг, коллега, кто-то из членов семьи арестован службами безопасности. Вы хотите, чтобы арест как можно меньше навредил ему и тем, кто с ним связан."
date: 2023-04
permalink: /ru/arrested/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Что делать, если ваш знакомый арестован:</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://coping-with-prison.org">Поддержка и руководство для заключённых, их семей, адвокатов и сочувствующих</a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">Как организовать кампанию в защиту задержанного человека</a></li>
    <li><a href="https://www.fairtrials.org/articles/information-and-toolkits/faq-dos-and-donts-after-arrest/"> FAQs: что делать и чего избегать после ареста</a></li>
  </ul>
---

# Мой знакомый арестован

Аресты правозащитников, журналистов и активистов подвергают большому риску как их самих, так и тех, с кем они живут и работают.

В нашем руководстве мы в первую очередь говорим о странах, где есть проблемы с соблюдением прав человека и законности, либо власти пренебрегают законами, либо свободно действуют негосударственные активисты-"силовики". В таких странах задержания и аресты связаны с повышенным риском для жертв, их коллег и родственников.

Наша задача — снизить уровень рисков. В частности, нужно ограничить несанкционированный доступ к важной информации, раскрытие которой способно навредить жертвам или их коллегам, помешать их работе.

Помощь задержанному, работа со всеми вытекающими рисками — дело непростое и ресурсоемкое. Попробуйте найти кого-нибудь, кто вас поддержит. В частности, поможет координировать действия с другими людьми.

Важно не забывать заботиться о себе и о тех, на кого так или иначе повлияло задержание.

- [Забота о психо-социальном благополучии и потребностях](../self-care),
- ***Юридические аспекты: *список организаций, предлагающих юридическую помощь, есть на* [*странице поддержки DFAK*](../support)***
- [Помощь для кампании в поддержку задержанного](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest).

Если вы технически или эмоционально перегружены, либо по тем или иным причинам не можете следовать описанным ниже пунктам, пожалуйста, обратитесь за поддержкой и советом к организациям из [этого списка](../support).


## Составьте план действий

С чего начать?

- Попробуйте прочесть всё руководство. Оцените ситуацию целиком до перехода к конкретным действиям. Разные части этого руководства посвящены разным сценариям инцидентов безопасности. Эти советы могут пересекаться. Вам нужно выстроить собственную последовательность шагов.
- Вместе с друзьями или коллегами попробуйте оценить риски для разных сценариев.

<a name="harm-reduction"></a>
## Подготовьтесь

Есть ли основания считать, что арест (задержание) могут вызвать последствия для членов семьи задержанного, его друзей и коллег (в том числе вас)?

Наше руководство поможет организовать поддержку задержанному и другим причастным лицам, снизить риски для них.

### Координация действий: советы

Если человек задержан, друзья и коллеги часто торопятся что-то сделать. Они дублируют усилия или даже мешают друг другу. Чтобы поддержать человека, позаботиться о его ближайшем круге общения, семье, друзьях, нужны скоординированные действия как на месте, так и на международном уровне.

- Создайте кризисную команду, которая будет координировать всю работу по поддержке человека, кампанию защиты и т.д.
- Подключите членов семьи, партнёров и других людей, насколько это возможно. Учтите их состояние, особенно если они эмоционально перегружены.
- Определите чёткие цели вашей работы и почаще их пересматривайте. Например, какую цель поставить первой: освободить задержанного? Может, добиться для него приемлемых условий содержания? Или защитить его семью и единомышленников, позаботиться об их благополучии?
- Договоритесь о безопасных каналах коммуникаций, о периодичности связи, об ограничениях (например, никаких сообщений между 10 часами вечера и 8 часами утра, кроме экстренных ситуаций).
- Распределите задачи среди членов команды. Установите контакты с третьими сторонами, которые могут вас поддержать (аналитика, правовая защита, медиа-сопровождение, копирование/сохранение данных и др.).
- Силы вашей кризисной команды ограничены. Найдите тех, кто поможет вам в самых важных моментах, например, в организации регулярного питания задержанного.

### Меры цифровой безопасности

У вас есть основания опасаться последствий для себя и других участников кампании поддержки? Прежде чем разбираться с проблемами цифровой безопасности задержанного, важно сделать кое-что для обеспечения собственной цифровой безопасности.

- Договоритесь о безопасных каналах коммуникаций, которые вы и ваши сторонники будете использовать для координации действий и связи между собой. Лучше, если административные права в группах (например, в мессенджерах) будет иметь несколько человек. Ради безопасности подумайте о том, чтобы включить в чатах автоудаление сообщений по таймеру.
- Сократите количество данных на ваших устройствах до необходимого минимума. Защитите данные на устройствах с помощью [шифрования](https://ssd.eff.org/ru/module/%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85).
- Создайте [защищённые, зашифрованные резервные копии](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) всех ваших данных и храните их в том месте, которое нельзя будет обнаружить во время обысков и задержаний.
- Поделитесь паролями к устройствам, онлайновым аккаунтам и др. с доверенным лицом, которое не находится под непосредственной угрозой. Сделать это безопасно поможет [менеджер паролей](https://securityinabox.org/ru/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manager).
- Договоритесь о том, что делать в первую очередь (например, блокировать аккаунт, удалённо стирать данные с устройства и т.д.), если задержания случатся в будущем.


## Оцените риски
### Уменьшите вероятный ущерб от собственных действий

Главный вопрос можно сформулировать следующим образом:

- Как наши индивидуальные и совместные действия отразятся на задержанном, его близких, коллегах-активистах, друзьях, семье и др. (в том числе на мне)?

В каждой из следующих частей мы рассмотрим отдельные аспекты оценки рисков.

Основные соображения:

- Перед тем, как удалять аккаунты, данные, ветки обсуждений в соцсетях и т.д., убедитесь, что вы зафиксировали эти материалы где-то ещё. Особенно если потом их нужно будет восстановить или использовать в качестве доказательств.
- Если меняете пароли, удаляете или начисто стираете аккаунты или файлы, имейте в виду, что:
    - власти могут счесть это уничтожением или сокрытием улик;
    - такие действия могут усложнить положение задержанного. Если он уже согласился предоставить властям доступ к своим аккаунтам/файлам, но власти не обнаружили ни аккаунтов, ни файлов, его сочтут обманщиком, и ситуация ухудшится.
- Если вы сообщите людям, что их персональные данные, которые были на устройстве или в аккаунте задержанного, теперь в руках властей, и это ваше сообщение будет перехвачено, данный факт может быть использован как дополнительное свидетельство вашей связи с задержанным.
- Изменения в обычных коммуникациях (например, удаление аккаунтов) могут привлечь дополнительное внимание властей.

### Информируйте людей

Обычно нельзя достоверно определить, могут ли власти установить круг общения задержанного, а если могут — сделали они уже это или нет. Предположим худшее: власти сделали это или намереваются сделать.

Перед тем, как предупреждать людей, пожалуйста, учтите описанные ниже риски.

- Есть ли у вас копия списка всех контактов задержанного? Можете ли вы сказать, кто в этом списке? (На устройствах, в почтовых сервисах, соцсетях) Составьте список контактов, чтобы понимать, кого он может затронуть. [Храните](https://securityinabox.org/ru/files/secure-file-storage/) и [передавайте](https://securityinabox.org/ru/communication/private-communication/) этот список как можно более безопасным способом и только тем, кому это действительно нужно.
- Есть ли риск того, что вы проинформируете человека и тем самым ещё больше свяжете его с задержанным? А власти используют это во вред обоим?
- Следует ли информировать о ситуации всех или только некоторых из списка близких людей?
- Кто кого будет информировать? Кто уже на связи и с кем? Были ли у этих контактов какие-то последствия?
- Установите максимально защищённые каналы связи для информирования людей. Если это личные встречи, они должны проходить в местах, где нет камер наблюдения.

### Фиксируйте то, что происходит

***Подробнее о том, как хранить цифровые доказательства, рассказано в [разделе DFAK по документированию онлайновых инцидентов](../documentation).***

Перед тем, как удалять данные с сайтов, из аккаунтов соцсетей, дискуссий и т.д., лучше их где-то сохранить. Зачем? Чтобы зафиксировать инциденты с аккаунтами (например, когда появляется фейковый сайт/аккаунт или кто-то выдаёт себя за вас), а также факты, имеющие юридическое значение.

В зависимости от сайта или соцсети могут быть использованы разные подходы.

- Можно сделать скриншоты нужных частей сайта. Обратите внимание, что на скриншоте должны быть видны метка времени и адрес страницы.
- Можно убедиться, что нужные сайты и блоги проиндексированы [Wayback Machine](https://archive.org/web), или скачать страницы на свой компьютер.

***Более подробную информацию о том, как хранить данные онлайн, можно найти в [разделе DFAK по документированию](../documentation).***

*Помните: очень важно хранить скачанную информацию на защищённом устройстве в надёжном месте.*

### Изъятые устройства

Если какие-либо устройства задержанного были изъяты во время ареста или после него, пожалуйста, обратите внимание на главу [Проблемы с доступом к устройству](../topics/lost-device), в особенности радел об [удаленном стирании данных](../topics/lost-device/questions/find-erase-device), включая рекомендации на случай задержания.

### Компрометирующие онлайновые данные и аккаунты

Возможно, на устройствах задержанного есть информация, которая может нанести вред ему или другим людям. А может, устройства связаны с онлайновыми аккаунтами, где находятся такие данные. Хорошая идея — попробовать ограничить к ним доступ злоумышленников.

Сначала попробуйте сравнить риск от раскрытия информации и риск, который возникнет для задержанного, если "силовики" не смогут получить доступ к этим данным. Подумайте о юридических последствиях "уничтожения улик". Если риск от раскрытия информации весомее, лучше её удалить, а соответствующие аккаунты закрыть, приостановить или отвязать от устройства.

#### Приостановите или закройте онлайновые аккаунты

Если у вас есть доступ к аккаунтам, которые нужно закрыть, просто следуйте правилам соответствующих сервисов. Пожалуйста, убедитесь, что сделали резервную копию этих данных! Удаление аккаунта не гарантирует, что вся информация сразу перестанет быть доступной. Пользователю Facebook, например, придётся ждать до двух недель, когда его данные удалят со всех серверов.

Существуют разные варианты приостановки и закрытия аккаунтов. Они по-разному влияют на содержание и возможность доступа.

- Заблокировать аккаунт. Никто не сможет войти в такой аккаунт. Когда это происходит, все реквизиты доступа и токены приложений удаляются. Иными словами, залогиниться нельзя, но аккаунт остается активным. Можно видеть всю информацию, которая и раньше была в открытом доступе.

- Временно приостановить аккаунт. Сервис может по запросу сделать аккаунт временно недоступным. Никто не может ни залогиниться, ни увидеть содержимое аккаунта — только сообщение вроде "действие аккаунта приостановлено".

- Удалить аккаунт. Это значит, что аккаунт закрыт без возможности восстановления в будущем. Обычно это наименее желательный сценарий, но порой сервис/платформа ничего другого предложить не может. Учитывая невозможность восстановления, нужно получить согласие на удаление аккаунта со стороны юридического представителя или семьи задержанного.

Если у вас нет доступа к аккаунтам задержанного или вам нужно форсировать удаление информации из соцсетей, пожалуйста, обратитесь за советом к организациям из [этого списка](../support), они занимаются и такими вопросами.

#### Отвяжите аккаунты от устройств

Иногда есть смысл отвязать аккаунт от устройства. Если это не сделать, ссылка может привести злоумышленника, завладевшего устройством, к важным данным. Чтобы отвязать аккаунт, следуйте [нашим рекомендациям о потерянных устройствах](../topics/lost-device/questions/accounts).

Не забудьте отвязать от устройства [онлайновые банковские аккаунты](#online_bank_accounts).


#### Смените пароли

Решили не закрывать и не приостанавливать аккаунты? Подумайте хотя бы о том, чтобы сменить пароли. Инструкции можно найти в [разделе нашего руководства о потерянных устройствах](../topics/lost-device/questions/passwords).

Возможно, лучше включить двухфакторную аутентификацию. Это повысит уровень безопасности аккаунтов задержанного. Инструкции вы найдёте [здесь](../topics/lost-device/questions/2fa).

Если один и тот же пароль используется для двух и более аккаунтов, нужно сменить пароли во всех этих аккаунтах, так как они могут быть скомпрометированы.


**Другие идеи по смене паролей**

- Используйте [парольный менеджер](https://securityinabox.org/ru/passwords/passwords-and-2fa/#use-a-password-manage), например, [KeepassXC](https://keepassxc.org)). Он поможет отслеживать изменения паролей в работе и когда наступит пора вернуть их задержанному после освобождения.
- Сообщите задержанному (самое позднее после его освобождения), что вы сменили пароли, и верните ему доступ.


#### Удалите задержанного из групп и отмените его доступ к общим папкам

Задержанный может состоять в каких-либо группах (например, в группах Facebook, групповых чатах WhatsApp, Signal, Wire) или иметь доступ к расшаренным папкам онлайн. Тогда есть риск, что "силовики" получат доступ к важной информации, и угроза вырастет. Возможно, лучше исключить человека из этих групп и "отвязать" его от общих папок.


**Как удалить аккаунт из группы в мессенджере:**

- [WhatsApp](https://faq.whatsapp.com/ru/android/26000116/?category=5245251)
- Telegram (администратор группы может удалить участника):
    - iOS: в свойствах группы (правый верхний угол) выберите нужного пользователя и смахните его налево;
    - Android: нажмите значок с картинкой карандашика, щелкните по значку с тремя вертикальными точками, выберите пользователя и "Удалить из группы".
- [Wire](https://support.wire.com/hc/en-us/articles/203526400-How-can-I-remove-someone-from-a-group-conversation-)
- [Signal](https://support.signal.org/hc/ru/articles/360050427692-Manage-a-group#remove)


**Как отвязать аккаунт от расшаренной папки в разных онлайновых сервисах:**

- [Facebook](https://www.facebook.com/help/211909018842184/)
- [Google Drive](https://support.google.com/drive/answer/2494893?hl=ru)
- [Dropbox](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [iCloud](https://support.apple.com/ru-ru/HT201081)


### Удаление новостных лент

В некоторых случаях может понадобиться удалить материалы из профилей (лент) задержанного человека в социальных сетях или иных новостных лент, связанных с его аккаунтом. Такие данные могут свидетельствовать против человека, создавать путаницу и конфликты в его круге общения, дискредитировать его.

Некоторые сервисы упрощают удаление новостных лент и сообщений из аккаунтов и лент. Ниже мы приводим решения для Twitter, Facebook и Instagram. Пожалуйста, убедитесь, что вы предварительно сохранили все материалы, которые собираетесь удалить. Возможно, они понадобятся в качестве доказательства по делу о создании фейкового аккаунта или ещё по какой-либо причине.

- Twitter: можно использовать [Tweet Deleter](https://tweetdeleter.com/).
- Facebook: попробуйте [руководство Louis Barclay "How to delete your Facebook News Feed"](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6). Используется расширение для Chrome под названием [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac). 
- Instagram: можно пользоваться [инструкциями о редактировании и удалении записей](https://help.instagram.com/997924900322403). Имейте в виду: если у кого-то есть доступ к настройкам вашего аккаунта, этот человек сможет видеть историю большинства ваших действий даже после того, как материалы были удалены.


### Избавление от опасных онлайновых ассоциаций

Возможно, есть некая информация онлайн, где упоминается задержанный, и эти данные способны навредить ему или тем, кто с ним связан. Есть смысл их удалить.

- Составьте список онлайновых мест и данных, которые предстоит удалить (изменить).
- Если вы пометили какие-то материалы для удаления (изменения), подумайте, надо ли перед началом активных действий сделать резервные копии.
- Оцените, не ухудшат ли ваши действия общую ситуацию. Например, вы удалите какие-то имена из списка сотрудников организации и тем самым защитите организацию. Но, возможно, вы удалите полезные данные, которые пригодились бы задержанному для защиты его прав (скажем, подтверждение, что он действительно работал в этой организации).
- Если у вас есть доступ к соответствующим сайтам и аккаунтам, измените или удалите информацию.
- Если доступа нет, попросите это сделать тех, у кого он есть.
- Инструкции о том, как удалить информацию в сервисах Google, можно найти [здесь](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=ru#get_info_off_web).
- Проверьте, сохранены ли соответствующие сайты в [Wayback Machine](https://web.archive.org) или в [кеше Google](https://cachedview.com/). Если да, эти данные тоже следует удалить.
    - [Как составить запрос на удаление информации из Wayback Machine](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
    - [Как удалить из Google страницу, размещенную на вашем сайте](https://developers.google.com/search/docs/crawling-indexing/remove-information?hl=ru)

<a name="online_bank_accounts"></a>
### Онлайн-банкинг

Банки часто предлагают клиентам работать со своими счетами онлайн. Чтобы войти в онлайн-банк или совершать платежи, может понадобиться верификация с помощью мобильного устройства. Если задержанный долгое время не имеет доступа к своим банковским счетам, это может плохо отразиться на его финансовом положении и даже привести к блокировке счетов. Наши рекомендации:

- отвяжите изъятые устройства от банковского счёта задержанного;
- заранее получите доверенность от задержанного на управление его банковским счётом (по согласованию с его родственниками).


## И ещё советы

- Убедитесь, что вернули задержанному все реквизиты доступа сразу после его освобождения.
- Почитайте [наши рекомендации](../topics/lost-device/questions/device-returned) о том, что делать с устройствами, когда власти их вернули.
